<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Carol o gyngor yn galennig ir Cymru, 1658</title>
            <author>Owen, Matthew.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1658</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 5 KB of XML-encoded text transcribed from 2 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2005-12">2005-12 (EEBO-TCP Phase 1).</date>
            <idno type="DLPS">A53747</idno>
            <idno type="STC">Wing O829</idno>
            <idno type="STC">ESTC R27596</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">09977036</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 09977036</idno>
            <idno type="VID">44427</idno>
            <availability>
               <p>This keyboarded and encoded edition of the
	       work described above is co-owned by the institutions
	       providing financial support to the Early English Books
	       Online Text Creation Partnership. This Phase I text is
	       available for reuse, according to the terms of <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Creative
	       Commons 0 1.0 Universal</ref>. The text can be copied,
	       modified, distributed and performed, even for
	       commercial purposes, all without asking permission.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 1, no. A53747)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 44427)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1641-1700 ; 1337:3)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Carol o gyngor yn galennig ir Cymru, 1658</title>
                  <author>Owen, Matthew.</author>
               </titleStmt>
               <extent>1 sheet.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>s.n.],</publisher>
                  <pubPlace>Rhydychen [Oxford :</pubPlace>
                  <date>1658.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Signed: Matthew Owen.</note>
                  <note>Reproduction of original in the Bodleian Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,363 texts created during Phase 1 of the project have been released into the public domain as of 1 January 2015. Anyone can now take and use these texts for their own purposes, but we respectfully request that due credit and attribution is given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="wel">wel</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2005-03</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2005-04</date>
            <label>Apex CoVantage</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2005-07</date>
            <label>Morfudd Nia Jones</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2005-07</date>
            <label>Morfudd Nia Jones</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2005-10</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="wel">
      <body>
         <div type="poem">
            <pb facs="tcp:44427:1" rendition="simple:additions"/>
            <head>Carol o gyngor, yn galennig ir Cymru. 1658.</head>
            <lg n="1">
               <head>1.</head>
               <l>
                  <seg rend="decorInit">Y</seg> cymro cariadûs pen hênwaed yr ynys</l>
               <l>'Rwyf itti mewn Ewyllys athrawys with raid,</l>
               <l>Clyw hyn o gynghorion yn erbyn certh ladron</l>
               <l>Gelynion dî-inion dy enaid.</l>
            </lg>
            <lg n="2">
               <head>2.</head>
               <l>Yr enaid sancteiddiawl sydd dlws î dduw nefawl</l>
               <l>Ar bydawl gorff durawl daiaren wytî,</l>
               <l>Or prîdd y doesd ymmaith lle'i cefaist fagwriaith</l>
               <l>Ir pridd-lud lwch eilwaith dychweli.</l>
            </lg>
            <lg n="3">
               <head>3.</head>
               <l>Ond rwyti 'r cnawd priddlud yn deml yr ysbryd</l>
               <l>Ag di eî ar fyrr ennyd or bywyd ir bêdd,</l>
               <l>Ir enaid maé hoedel byth bythoedd fel angel</l>
               <l>Os medri di ochel drwg fuchedd.</l>
            </lg>
            <lg n="4">
               <head>4.</head>
               <l>Pechodai cyn amled sydd ynot dy loned</l>
               <l>Ath gerdded mae'r gwillied fel bleiddied yn blaid,</l>
               <l>Os cedwi di 'r rheini yn uffern cei boeni</l>
               <l>Dan golli daioni dy enaid.</l>
            </lg>
            <lg n="5">
               <head>5.</head>
               <l>Cais wneuth'd dy gorff addas fel caerawg lân ddinas</l>
               <l>Sylfaena di oth gwmpas mewn urddas hyd nen</l>
               <l>Fûr cryf drwy berffeithrwydd o feini sancteiddrwydd</l>
               <l>Rhag aflwydd anhylwydd dan heulen.</l>
            </lg>
            <lg n="6">
               <head>6.</head>
               <l>Na wna 'r deml dirion yn ogof carn lladron,</l>
               <l>Cais gyfiawn swyddogion o ddewrion dda wyr</l>
               <l>A chadw ynddi gyfraith drwy dêg farnedigaith</l>
               <l>Tro ymmaith dywyll-waith y twyll-wyr.</l>
            </lg>
            <lg n="7">
               <head>7.</head>
               <l>Y Twyllwyr iw meddwdod, glothineb, cybydd-dod,</l>
               <l>Certh wynniau (fel llewod) a llywon rhy ddrwg,</l>
               <l>LLîd, balchder, trais, awydd, naws digred, ffrôst egrwydd,</l>
               <l>Anlladrwydd, a chelwydd, a chilwg.</l>
            </lg>
            <lg n="8">
               <head>8.</head>
               <l>Ymnertha dy hunan yn erbyn llû Sathan</l>
               <l>Rhai aflan i hamcan gyr nhw' allan yn haid,</l>
               <l>Dan Dduw ai fawr urddas pen llywydd pob teirnas</l>
               <l>Fel Arglwydd mewn dinas mae d'enaid.</l>
            </lg>
            <lg n="9">
               <head>9.</head>
               <l>Tan hwn dod Gydwybod yn Farnwr pob pechod</l>
               <l>Fel Vstûs ar sy eiddot ai swyddwyr yn gwau</l>
               <l>Gorseddfaingc y doethion di-gêl fydd dy galon</l>
               <l>LLe 'i cadwon lwys inion sessiwnau.</l>
            </lg>
            <lg n="10">
               <pb facs="tcp:44427:2"/>
               <head>10.</head>
               <l>Y Sirri ar Cyfreithwyr fydd Deualld ac ystyr,</l>
               <l>A doethdra or yscrythur rhag dolur neu dwyll,</l>
               <l>Dy Reswm fydd gwynwr, dy fryd fydd ganllynwr,</l>
               <l>Dy Ofn y fydd rwymwr ir amhwyll</l>
            </lg>
            <lg n="11">
               <head>11.</head>
               <l>Meddyliau dy galon yn dostur fydd dystion</l>
               <l>Heb gelu gweithredon y coegion rai certh</l>
               <l>Ath Gôf ddwg i fynu fel ceidwad carchardy</l>
               <l>Bob lleidr yw farnu drwy fawrnerth</l>
            </lg>
            <lg n="12">
               <head>12.</head>
               <l>Pen fernir y lladron gerbron y Swyddogion</l>
               <l>Gen ofid dy galon têg ddialedd y gân,</l>
               <l>Ag yno Edifeirwch fydd rhwyddwr yr heddwch</l>
               <l>A phlant y tywyllwch ânt allan.</l>
            </lg>
            <lg n="13">
               <head>13.</head>
               <l>Pen fwriech di nhwy ymmaith, dy gorph, a fydd berffaith</l>
               <l>Yn addas lys iawnwaith ith enaid mewn rhôl</l>
               <l>Rhag ail ddychwel trachwant dod fîlwyr drwy foliant</l>
               <l>A gadwant dy feddiant yn fuddiol.</l>
            </lg>
            <lg n="14">
               <head>14.</head>
               <l>Y rhaglaw rhywiog-lân fydd Gofal yn gyfan</l>
               <l>Ar mîlwyr pêr anian fydd pob rhinwedd bûr</l>
               <l>Canwriad gwych hefyd yn trîn cledde 'r ysbryd</l>
               <l>Drwy hyfryd lwys wnfyd iw Synwyr.</l>
            </lg>
            <lg n="15">
               <head>15.</head>
               <l>Y fwcled grêf ffrwythlon ar arfau mîn-llymion</l>
               <l>I ddal y gelynion wyr geirwon ar gwrr</l>
               <l>Iw Ffydd a chrediniaith a chyssur a gobaith</l>
               <l>Yng waed yn gwych odiaeth Iachawdwr</l>
            </lg>
            <lg n="16">
               <head>16.</head>
               <l>Ag felly bôb diwrnod ymhola ath gydwybod:</l>
               <l>Rhag ofn bod ûn pechod heb ganfod tan gô</l>
               <l>A gwna na fo 'r lladron yn nydd y farn inion</l>
               <l>Gerbron y Duw cyfion iw cofio.</l>
            </lg>
            <lg n="17">
               <head>17.</head>
               <l>O rasol Dduw Iesu dysc n'i olli vvneu'd felly</l>
               <l>A nertha n' i fedru devvr-rymmu yn dy râs</l>
               <l>Dôd i ni ddiddanvvch ymrô dy hyfrydvvch</l>
               <l>A heddvvch yn Harddvvch i hurddas.</l>
            </lg>
            <lg n="18">
               <head>18.</head>
               <l>Rhâd Iesu Grîst hyfryd a phur-serch Duw hefyd</l>
               <l>A thrigfa 'r Glân Ysbryd bob mûnûd er mawl</l>
               <l>A fo gyda nyni byth bythoedd i'n llenwi</l>
               <l>Amên drwy yn gweddi yn dragwyddawl.</l>
            </lg>
            <trailer>TERFYN.</trailer>
            <byline>
               <hi>Mathew Owen</hi> ai Cant</byline>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="colophon">
            <p>Printiedig yn Rhydychen.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
