<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Tenir per seruice de chiualer, est a tenir per homage foi alte ...</title>
            <title>Old tenures.</title>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1496</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 41 KB of XML-encoded text transcribed from 9 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2005-12">2005-12 (EEBO-TCP Phase 1).</date>
            <idno type="DLPS">A68806</idno>
            <idno type="STC">STC 23878</idno>
            <idno type="STC">ESTC S109371</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">19947392</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 19947392</idno>
            <idno type="VID">9892</idno>
            <availability>
               <p>This keyboarded and encoded edition of the
	       work described above is co-owned by the institutions
	       providing financial support to the Early English Books
	       Online Text Creation Partnership. This Phase I text is
	       available for reuse, according to the terms of <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Creative
	       Commons 0 1.0 Universal</ref>. The text can be copied,
	       modified, distributed and performed, even for
	       commercial purposes, all without asking permission.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 1, no. A68806)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 9892)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 97:6a or 1717:15)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Tenir per seruice de chiualer, est a tenir per homage foi alte ...</title>
                  <title>Old tenures.</title>
               </titleStmt>
               <extent>[15] p. : coat of arms.  </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Impressum per Richardum Pynson,</publisher>
                  <pubPlace>[S.l.] :</pubPlace>
                  <date>[1496]</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>In Law French.</note>
                  <note>Title from first two lines of text.</note>
                  <note>Imprint from colophon; date of imprint suggested by STC (2nd ed.).</note>
                  <note>Signatures: A⁸.</note>
                  <note>Royal coat of arms of King of England opposite first page of text.</note>
                  <note>Identified as part of STC 15725 at reel 97:6a.</note>
                  <note>Reproductions of originals in the British Library (reel 97) and Bodleian Library (reel 1717).</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,363 texts created during Phase 1 of the project have been released into the public domain as of 1 January 2015. Anyone can now take and use these texts for their own purposes, but we respectfully request that due credit and attribution is given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fro">fro</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Writs --  Great Britain.</term>
               <term>Land tenure --  Law and legislation --  Great Britain.</term>
               <term>Real property --  Great Britain --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2005-05</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2005-08</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2005-09</date>
            <label>Andrew Kuster</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2005-09</date>
            <label>Andrew Kuster</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2005-10</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fre">
      <front>
         <div type="frontispiece">
            <pb facs="tcp:9892:1"/>
            <pb facs="tcp:9892:1" rendition="simple:additions"/>
            <pb facs="tcp:9892:2"/>
            <p>
               <figure>
                  <p>Dieu et mon droit</p>
               </figure>
            </p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="laws">
            <pb facs="tcp:9892:2"/>
            <p>
               <seg rend="decorInit">T</seg>Enir per ſeruice de chiualer: eſt a tenir per homage foi alte &amp; eſtuage &amp; tret a ſuy garder mariage &amp; relifꝭ ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ſeruice de chiualer eſt ſeruice de terre ou de tene<g ref="char:EOLunhyphen"/>ment pour armes porter en guerre en defence du roial<g ref="char:EOLunhyphen"/>me. &amp; doit garder mariage &amp; relief ꝑ la raiſon que nul eſt able ne <abbr>depoiar</abbr> et ne puit auer conuſaunce darmes porter auaunt <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il ſoit dage de .xxi. ans. Et pour taunt <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> le ſeignour ne perdera ceo <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> de droit doit auer &amp; <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> la <abbr>poiar</abbr> de la roialme de rien ne ſoit enfeble. ¶Le roy voet per cauſe de ſountendre age que ſoun ſeignour luy auera en ſa <abbr>gard</abbr> tan<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> al pleyn age de luy: ceſt aſſauoir .xxi. ans.</p>
            <p>tEnir per graunt ſergeanti eſt ſi come vn home tient certeinz ter<g ref="char:EOLhyphen"/>rez ou ten<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tez de roy daler oue luy en ſoun hoſt ou de trouer vn ho<g ref="char:EOLunhyphen"/>me pour porter ſoun ban<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> oue luy en ces guerres / ou a mener ſon hoſt ou de trouer home darmes ou chiual ou hauberk ou tiel ſemblable. ¶Et la ap<g ref="char:EOLunhyphen"/>pent garder mariage et reliefꝭ: ſi come il appiert en le tretiſe de gardes et reliefs.</p>
            <p>tEnir per petit ſergeanti: eſt ſi come vn home tie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t de roy terres ou tenementez rendau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t a luy vn cotel / vn eſai / vn cete / vn ar<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>e ſau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>z corde / ou autre ſeruice ſemblable a la volunte le premer feffour come il ap<g ref="char:EOLunhyphen"/>piert en magna carta capitulo .xxvi. Et la nappent garder mariage ne re<g ref="char:EOLunhyphen"/>liefꝭ. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> home ne puit: enir pergrant ſeriauntie ne per petit ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>iantie ſinon del roy.</p>
            <p>tEnir per eſtuage: eſt a <abbr>tenir</abbr> per ſeruice de chiualer. Et il appent garder mariage &amp; relief. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> home ne puit tener ꝑ eſtu<g ref="char:EOLunhyphen"/>age ſinoun que il tiegne per homage. pour ceo que eſtuage de comine droit repreſent a luy homage come il fuiſt aiugge en anno .xxi Edwardi tercii. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> eſtuage eſt vn certen ſomme dargent. et doit eſtre leue per le ſeignour de ſoun tenaunt ſeloun q<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> le quantite de ſoun tenure quaunt leſtu<g ref="char:EOLunhyphen"/>age court per tout engleterre. Et ordeigne eſt per tout le counceyl de engle<g ref="char:EOLunhyphen"/>terre <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> cheſcun tenaunt donera a ſoun ſeignour. et ceo eſt ꝓprement pour enſteyner la guerre ꝑ entre engleterre &amp; ceux de eſcoce ou de galeys et noun pas per entre autres terres pour ceo <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> les auauntditez terres ſeroit de droit <abbr>append</abbr> a la royalme de engleterre.</p>
            <p>
               <pb facs="tcp:9892:3"/>tEnir per homage aunceſtrell eſt a tener per certen rent &amp; neſt pas a tenir per ſeruice de chiualer. et la nappent <abbr>gard</abbr> mariage ne re<g ref="char:EOLhyphen"/>lief. Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> homage puit eſtre dit en deux maneres .s. aunceſtrell et ho<g ref="char:EOLunhyphen"/>mage de fait. Homage aunceſtrell eſt la ou vous ou vous aunceſtre ount tenuz de moy et mes aunceſtres puis le temps de noun memorie per homa<g ref="char:EOLunhyphen"/>ge ſealte et certeyn rent. ¶Homage de fait eſt la ou <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>eo confeſſe vous meſ<g ref="char:EOLunhyphen"/>mes a tener de moy per homage &amp; rent. Et entaunt que ceſt homage come<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLunhyphen"/>ce per mon fait: il eſt nome homage de fait. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> homage aunce<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrell treyt a luy vouche. ceſtaſſauoir garrante del aunceſtres Mes noun pas homage de fait.</p>
            <p>tEnir per la courteſie dengleterre: eſt a <abbr>tenur</abbr> et la ou home prent femme enherite et ont iſſue fitz ou fille &amp; la femme deuie per cau<g ref="char:EOLunhyphen"/>ſe de ceſt iſſue ſoit laiſne mort ou en vie: le baron tiendra ceſt terre a terme de ſa vie per la courteſie dengleterre et per la ley. Quar en ceſt cas le fee &amp; le droit remaynent en la perſon celuy de <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan>il tient. Et pour ceo ceſt tenaunt ne puit pas aliene en fee ne a terme dautre vie. Et ſil face bien liſt a celuy en le reuercion <abbr>dentr.</abbr>
            </p>
            <p>tEnir en fee ſimple: eſt a tenir a aſcun home ou femme a luy et a ſes heirs &amp; a ſes aſſignes pour toutz iours.</p>
            <p>tEnir en frank tenure: eſt a tenir a terme de ſa vie demeſne ou a terme de autre vie. Quar en ceſt cas le fee &amp; le droit remaynent en la perſon celuy de <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il tient. Et pour ceo cell tenaunt ne puit pas alie<g ref="char:EOLhyphen"/>ne en ſee ne a terme de vie<g ref="char:punc">▪</g> &amp; ſil face bien liſt a celuy en que le fee &amp; le droit demoert dentrer.</p>
            <p>tEnir endower: eſt lou home enherite prent femme et deuie leir en<g ref="char:EOLunhyphen"/>tra &amp; endowera la femme de la tierce partie de tout ceo <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> fuiſt a ſoun baron en ſa vie en fee ſimple ou fee tayll. et elle tiendra cellez terres pour terme de ſa vie come ſoun frank tenement.</p>
            <p>tEnir a terme dans / neſt forſ<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> chatell enfecte quar null accion eſt mayntenable enuers le termer quaunt a recourer frank teneme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t quar null frank tenement eſt a luy ¶Leſſe a terme dans eſt chaſtell real Et lautre chatell eſt toutz biens <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> eſt moueable.</p>
            <p>
               <pb facs="tcp:9892:3" rendition="simple:additions"/>tEnir en morgage: eſt a tenir a certeyn terme ſur condicion <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ſi le leſſour paie tauntes deners a tiel iour <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il puit entrer &amp; ſi noun <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> lautre eit fee ſimple ou fee tayll ou fraunk teneme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t. Et en cheſcun cas lou terres ou tenementez ſont dones a home a certeyn terme ſur condicion de ꝑte le leſſour pour faire le leſſe auoir pluis longe temps ou terme ſi lau<g ref="char:EOLunhyphen"/>tre ne face ſi come la condicion eſt les terres &amp; tenementez apres le iour a <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> la condicion ferroit fait font tenus en morgage / quaſi en mortegage. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ſi terre ſoit leſſe a vn home en morgage en fee ſimple ou en fee tayll ſur condicion <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ſi le primer leſſour come deuaunt eſt dit paie tan<g ref="char:EOLunhyphen"/>tes des deners a tiel iour <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il puit entre &amp; ſi noun <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> le leſſe eit meſme leſta<g ref="char:EOLunhyphen"/>te en les terres <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> le leſſour luy graunte adepremes. Et ſi deuaunt le iour aſſis le leſſe ſoit diſſi il auera <abbr>aſſ</abbr> de no<g ref="char:punc">▪</g> diſſm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Et en cas <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ſi le leſſe prent femme &amp; deine ſeſy deuaunt le iour aſſis ſa femme ſerra endowe. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ſi le leſſour apres la mort le leſſe ne paie les deniers a le iour aſſis adonques la femme tiendra ſa dower &amp; liſſue ſoun heritage. ¶Et en cas <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> le leſſour a le iour aſſis paie les deniers al <abbr>heir</abbr> de le leſſe donq<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s il puit ouſter la femme &amp; leir auxi de tout la terre primerment leſſe. ¶Et ſi vn home done ſes terres a vn <abbr>autr</abbr> en la taill rendaunt a luy cer<g ref="char:EOLunhyphen"/>teyn rent per an &amp; vn entre pour defaut de payment le done p<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nt ſa femme &amp; deuie ſeſy: la femme ſerra endowe. ¶Et en cas <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> apres le rent ſoit ade rere le donour puit entre &amp; ouſtre le femme &amp; <abbr>leir</abbr> auxi. ¶Et nota: <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ſi les terres ſoient leſſes a vn home en morgage en fee ſur certeyn condicion le leſſe aliene le leſſour ſerra chace de payer les deniers all aliene &amp; noun pas a ſoun feffꝭ: come il eſt dit <abbr>&amp;c.</abbr>
            </p>
            <p>tEnir en Burgage eſt a tener et ſi come les burgoys teignent de roy ou de autre ſeignour terres ou tenementz rendaunt a luy vn certeyn rent ꝑ an. outreme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t la ou vn autre home <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> burgoys tient daſcun ſeignour terres ou tenementz en burgage rendaunt a luy vn certeyn rent per an.</p>
            <p>tEnir en Socage: eſt a tenir daſcun ſeignour terres ou tenementz rendaunt a luy vn certeyn rent ꝑ an pour toutz maneres des ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uices. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> tenir ꝑ ſocage neſt pas a tenir ꝑ ſeruice de chiualer ne la appent garder mariage ne reliefꝭ. mez ils doubleront vn foitz lour rent apres la mort lour <abbr>aunceſtr</abbr> ſolounq<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ceo <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ſoleynt paier a lour ſeignour.
<pb facs="tcp:9892:4"/>
Et ils ne ſerront ouſtre meſure greues: Come il appiert en la treatiſe de Gardes &amp; de reliefs. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ſocage puit eſtre dit en troys manerys. s. Socage en fraunk <abbr>tenur</abbr>: Socage en auxien <abbr>tenur</abbr>: &amp; Socage de baſ<g ref="char:EOLunhyphen"/>ſe <abbr>tenur</abbr>. ¶Socage en fraunk <abbr>tenur</abbr> eſt a tenir fraunchement ꝑ certeyn rent pour toutes maneres des ſeruices: come deuaunt eſt dit. Et de ceo le proſchen <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>my aue<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>a le garde a <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan>i leritage ne pourra mye deſcendre tan<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> al age de .xiiii. ans. Ceſtaſſauoir ſi leritage veigne ꝑ le part le piere ceux de part la <abbr>mier</abbr> aueront le <abbr>gard</abbr>: &amp; econtra. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> gardyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> en ſoca<g ref="char:EOLunhyphen"/>ge face W<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ſt<g ref="char:punc">▪</g> 
               <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>erramye empeche de waſt, mes il rendra accompte al <abbr>heir</abbr> quaunt il <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> a ſoun pleyn age de .xxi ans. Et ve<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>es leſtatut de Mar lebrige capitulo .xv. pour ceſt <abbr>matier</abbr>.</p>
            <p>¶Socage en anxien <abbr>tenur</abbr>: eſt a tenir en anxien demeſne ou null briefꝭ court ſorſ<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> le petit brief de droit <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>los <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> eſt appelle Secundum conſuetu<g ref="char:EOLhyphen"/>dinem manerii. ¶Socage de baſſe <abbr>tenur</abbr>: eſt ceo ou gens teignent <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ne ſoillent au<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> brief auoir <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> le monſtrauerunt pour <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ux diſcherge quaunt lour ſeignour eux diſtreynt pour faire autres ſeruices <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> faire ne duiſſent Et ceſt brief doit <abbr>eſtr</abbr> porte enuers lour ſeignours &amp; ceux tenauntz ne teig<g ref="char:EOLhyphen"/>nent ꝑ null certeyn ſeruices. Et pour ceo ils ne ſount pas fraunkes tene<g ref="char:EOLhyphen"/>mentz.</p>
            <p>tEnir en fee ferme: eſt tenir en fee ſimple rendaunt a le ſeigno<hi rend="sup">r</hi> le value ou la moyte la tierce parte ꝑ an. Et ne doit autre choſe <abbr>fair</abbr>: mes ſicome eſt continu en le feffement. Et <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan>i tient en fee ferme doit faire fealte &amp; nient reliefꝭ.</p>
            <p>tEnir en fraunke fee: eſt a tenir en fee ſimple terre pledable a le comine ley.</p>
            <p>tEnir en fee bas: eſt a tenir du voluntele ſeignour.</p>
            <p>tEnir en pure vilenage eſt <abbr>affair</abbr> tout ceo <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> le ſeignour luy voet co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>maunder. ¶La diffinicion de vilenage eſt: Vileyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de ſanke &amp; de <abbr>tenur</abbr>. Et il eſt de <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan>i ſoun ſeignour p<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nt redemption de ſa file ma<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>er ou ſoy meſmes euſun<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>chiſe<g ref="char:punc">▪</g> Et ceſt <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> le ſeignour puit oſter des terres ou tene<g ref="char:EOLunhyphen"/>mentz a ſa volunte.</p>
            <p>
               <pb facs="tcp:9892:4"/>¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> Sokmen neſt pas pure vileyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Ne vileyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ne doit pas gar<g ref="char:EOLunhyphen"/>der manage ne reliefꝭ ne faire autres ſeruices reals.</p>
            <p>¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> 
               <abbr>tenur</abbr> en vilenage ne ferra null fraunk home vileyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſil ne ſoit contenu puis le temps de uoun memorie. Ne vileyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> terre ne fera fran<g ref="char:EOLunhyphen"/>ke home vileyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Ne frank terre ne fera vileyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> frank: ſinoun <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> letenaunt ſoit continue franchement puis le temps de noun memorie. Mes vileyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> fera frank terre vileyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ꝑ ſſm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ou ꝑ clam<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſon ſeignour.</p>
            <p>¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ſi vileyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> pourchace certeyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> terre &amp; prent femme &amp; aliene &amp; deuie deuaunt le clayme ou ſſm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de ſoun ſeignour: la femme ſerra endowe ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> en ceſt cas <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> le ſeignour porte precipe <abbr>qd</abbr> reddat enuers lali<g ref="char:EOLunhyphen"/>ene le <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan>ll vouche agarrante le iſſue le vileyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> qui eſt vileyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> a la ſeignour il auera la vouche. Et ꝑ proteſtacion le ſeignour puit ſauer <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> noun ob<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtante <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il plede oue vn vileyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Et ꝑ ceo ſoun vileyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ne ſerra mye enfrau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLunhyphen"/>chiſe. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> 
               <abbr>bastard</abbr> ne ſerra iammes aiugge vileyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſi noun ꝑ co<g ref="char:EOLunhyphen"/>niſaunce de court.</p>
            <p>¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ſi dette ſoit dene ꝑ vn ſeignour a vn fraunk home &amp; il <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> fa<g ref="char:EOLunhyphen"/>ce deux homes ſes executours les queux ſount vileyns al dit ſeignour &amp; deine les vileyns aueront accion de dette enuers lour ſeignour nient ob<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtant <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il plede oueſ<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> enx. &amp; ſil face proteſtacion ils ne ſerront ꝑ taunt en <abbr>fraunchic</abbr> / pour ceo <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ils ſont a recourer le dette auau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tdit al oeps dun au<g ref="char:EOLunhyphen"/>tre ꝑſon. ceſtaſſauoir al oeps lour teſtatour &amp; nient al oeps demene. ¶Et ſi ſe tenaunt endower eit vn vileyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> le quell pourchace certeyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> terre en fee &amp; puis le tenaunt <abbr>endower</abbr> entre &amp; aliene en fee celuy en le reuercion puit congeablement entrer. Et ſi ſoit eſtope de ſoun entre il auera brief dentre in caſu prouiſo: vt dicitur.</p>
            <p>¶Et nota ſi vn home graunte a vn autre vn man<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> a quipluſours villey nes ſont regardauntez pour terme de .xx. ans ꝑ eſpecialte / &amp; vndes villey nes pourchace certeyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> terres en fee ſimple le term<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> nauera <abbr>greyndr</abbr> eſtate en la terre pourchace <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il ad en la maner <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> a luy fuiſt primer g<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>nte. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> le ſeignour puit robber ſoun villeyn naufrer &amp; chaſtyſer a ſa volunte ſalue <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il ne puit luy mahayme quar donques il auera appell de mahayme enuers luy.</p>
            <p>¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> vileyn puit auer trois accions enuers ſoun ſeignour ſcilicet appell de mort ſoun <abbr>aunc.</abbr> Appell de rape fait a ſa femme. Et appell de mahayme.</p>
            <p>¶Et nota: ſi deux ꝑceuers portent brief de Noiſte &amp; lun deux ſoit noun<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuy le nounſuyt de luy ſerra aiugge la nounſuyt de ambideux iſſint que
<pb facs="tcp:9892:5"/>
ſi le nounſ<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>yt ſoit apres apparens ils ſerront ouſies de ceſt accion a toutz iours<g ref="char:punc">▪</g> qar la ley eſt ti<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>l in fauorem libertatis.</p>
            <p>¶Et nota: ſi deux ont vn vileyn en comine &amp; lun deux face a luy vn ma numiſſion: il ne ſerra mye enfraunchiſe enuers ambideux.</p>
            <p>¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> en brief de Natiuo habendo il couient <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> le ſeignour <abbr>monſir</abbr> cement il adueigna priue de ſank a celuy villeyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan>i il eſt ſeignour <abbr>&amp;c</abbr>. Et ſil ne nul de ſes <abbr>aunceſtr</abbr> ne ſoit ſeſy de null de ſoun ſank il ne gaynera ſile vileyn nad pas ſoun en court <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ꝑt <abbr>record</abbr> luy eſtre ſoun vileyn. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> en brief de Noifte ne pourront eſire mys pluſours neifs <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> deux taun<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ſolement. Et ho<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> introductum fuit prius in odium ſeruitutis. Mes en brief de libertate probanda pourront eſtre mys tauntz neifs come le pleyntif voudra.</p>
            <p>¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ſi le neif de ſeignour ſoy fue en anxien demene de roy ou au tre vill preuelegie deinz lan &amp; iour le ſeignour puit luy ſeſyr. Et ſil demore en la dit ville ou lieu fraunchiſe par vn an &amp; vn iour ſauns le ſ<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>n<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ide ſoun ſeignour il nad mye <abbr>poair</abbr> de luy ſeſyr en apres ſil ne va en eſtray dehors le ſuyſdit fraunchiſe <abbr>&amp;c</abbr>.</p>
            <p>tEnir en le tayll eſt lou home tient certeyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> terres ou teneme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tz et eſt enfeffe ſur condicion a luy et a ſes heirs de ſoun corps engendres &amp; cetera. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ſi la terra ſoit done a vn home et a ſes heus males et il ad iſſue male il ad fee ſimple. Et ceo fuiſt auigge en le parleament noſtre ſeignour le roy. Mes <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> lou terres outenementz ſont dones a vn home et a ſes heirs males de ſoun corps engendres: et il ad iſſue femall donques il ad fee tayll et liſſue femall ne ſerra mye enherite: vt patet anuo decimo quarto Edwardi tercii en vn <abbr>aſſ</abbr>.</p>
            <p>tEnir en tayll ap<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s poſſibilite de iſſue extient eſt: lou terre eſt done a vn home et a ſa femme et a les heirs de lour deux corps engendres lun deux ſuruiue lautre ſauns iſſue entre eux iſſant il tiendra la terra a ter<g ref="char:EOLhyphen"/>mede ſa vie demene come tenaunt en le tayll apres poſſibilite diſſue exti<g ref="char:EOLhyphen"/>ent. Et noun obſtante <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il face waſt il ne ſerra iames empeche de cell
<pb facs="tcp:9892:5"/>
waſt ſait en ſoun temps demeſne ꝑ fyn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ne null <abbr>autr</abbr> 
               <abbr>maner</abbr> ſil meſme ne veoit de ſoun eigne degre.</p>
            <p>¶Et nota ſil aliene celuyen la reuercion nauera brief dentre in conſunili caſu: vt dicitur. Mes il puit entrer &amp; ſoun entre eſt congeable ꝑ Robertum Thorp chiefꝭ <abbr>iuſtic</abbr> de roy.</p>
            <p>tEnir en fraunk mariage eſt a tenir en le ſecounde tayll limitte en leſtatut de weſtm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſecounde<g ref="char:punc">▪</g> capitulo primo. Et le feffour quitera le feffe de toutes maneres des ſeruices tan<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> le quart degre ſoit paſſe &amp; le feffour fera toutes les ſeruices &amp; ſuites durant la dit terme. Et puis les hei re<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>le feffele ferroit pour ceo <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> le priuyte de ſank eſt paſſe. Et ſil ſoit <abbr>diſtr</abbr> po<hi rend="sup">r</hi> ſeruice il auera bre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>de meſne enuers luy ſupp<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> 
               <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il nient lez terres de luy Mes il nauera pas le foriugement ſil ne ſoit en auauntage de ſes iſſues. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> apres la quart degre ſoit paſſe il ſerra attendaunt des taun<g ref="char:EOLhyphen"/>tes des ſeruices a le donour come le donour eſt attendaunt al ſeignour per amount. Et ſil face felonye pour quoy il eſt atteint le roy auera ſa terre p<hi rend="sup">r</hi> terme de ſa vie naturell. &amp; apres ſa mort ſoun iſſue ſerra enherite come per force de la tayll. ¶Et en ceſt cas null auera ſa terre per voie daſchayt ni ent pluis <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> en autre tayll. vt dicitur. ¶Et en cas <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> le tenaunt deuie ſaunz <abbr>heir</abbr> de ſoun corps <abbr>engendr</abbr>: la terre reuertera a le donour come ferroit en la comine tayll. Et ſi home leſſa ſa terre a vn <abbr>autr</abbr> en fraunke mariage rendaunt a luy vn certen rent per an: il tiendra ceſt terre en le cominetayll &amp; nient en fraunk mariage. Quar perle rent reſerue ceſtes parolx in libe<g ref="char:EOLhyphen"/>rum maritagium ſont tout ouſtreuient voides iſſint <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> la <abbr>tenur</abbr> ſerra en<g ref="char:EOLhyphen"/>tenduz ſolonq<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> la <abbr>tenur</abbr> en le comine tayll.</p>
            <p>¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> le doun en fraunk mariage ad condicion annexe ad luy non obſtante <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il neſt pas expreſſement declare en le chr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e del doun. vt patet ꝑ ſtatut Weſtm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſecounde. capitulo primo de donis condicionalibus. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> home ne done pas terres ne tenementz en fraunk mariage forſ<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> loule femme eſt p<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ue de ſaunk a le donour. quar autrement naue<g ref="char:EOLhyphen"/>roit home ne femme aſcun eſtat ꝑ tiel feffe<hi rend="sup">t</hi> forſ<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> a terme de vie.</p>
            <p>tEnir en frau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>k almoigne eſt a tenir <abbr>terr</abbr> ou ten<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tes po<hi rend="sup">r</hi> dieu <abbr>ſeruir</abbr>
               <pb facs="tcp:9892:6"/>
&amp; ſeint eſgliſe doner ſaune faire null manere de ſeruice ſauns fealte al do nour ou a ſes heires.</p>
            <p>¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> en ceſt cas le donour eſt meſne &amp; luy doit acquiter fraunche<g ref="char:EOLhyphen"/>ment enuersle chief ſeignour. Et auxi ceux <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> teignont en fraunk almoi<g ref="char:EOLunhyphen"/>gne ne ferroit foialte. mes ceux <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> teignout en fraunk mariage ferront.</p>
            <p>tEnir per elegit / eſt lou home a recouere dette ou dam<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ꝑ briefꝭ de<g ref="char:EOLhyphen"/>uers vn autre ou par conuſaunce ou en autre <abbr>maner</abbr>: il auera de in<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> leir vers luy vn brief Iudiciall nome Elegit: dauer execucion del moy te de toutes ſes terres &amp; chateux exceptis bobus &amp; affus a ſa caruces tan<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> le dette ou les dam<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſoient ouſtrement leues ou payes a luy. &amp; duraunt ceſt terme il eſt tenaunt per elegit.</p>
            <p>¶Et nota ſil ſoit ouſte deinz le terme il auera <abbr>aſſ</abbr> de no. diſſm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> &amp; apres vn reddi<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> ſi miſter ſoit &amp; ceſt don<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> par leſtatut de weſtm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſeco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>de capitulo .xvii. &amp; auxi ꝑ le quite de meme leſtatut cely <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ad ſon eſtate ſil ſoit ouſte auera aſſiſe &amp; <abbr>rediſſ</abbr> ſi miſter ſoit: noun obſtante <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il ſoit done ꝑ meſme leſtatut</p>
            <p>Et auxi ſil face ſes executours &amp; deuie &amp; ſes executours entront &amp; puis ſcient ouſtes ils aueront ꝑ lequite de meſme leſtatut accion come luy meſ<g ref="char:EOLunhyphen"/>me ſuyſdit. Mes ſil ſoit ouſte &amp; puis face ſes executours &amp; deuie ſes exe<g ref="char:EOLhyphen"/>cutours poutront entrer &amp; ſils ſoient eſtoppes de lour entre: ils aueront vn brief de treſpas ſur lour matere &amp; cas.</p>
            <p>¶Et nota ſil face wafi en tout la terre ou en parcell ceſt home a quile droit appent auera enuers luy mayntenaunt deinz la teime vn brief Iu<g ref="char:EOLhyphen"/>diciall hors de la primier recorde <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> eſt noſme Venire facias ad computan<g ref="char:EOLunhyphen"/>dum par force de quel brief il ſerra enquisſil ad leue toutes les deniers ou ꝑcell. &amp; ſil ad leue null <abbr>dener</abbr>: donques ſer<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>a enquis ouſtre a quaunt le waſila mounte. Et ſile waſt amounte ſinoun a la value dell parcell des dues deners quell ſount a eſtre leues donques a tauntz des deniers del ar<g ref="char:EOLunhyphen"/>gent <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> le waſt amounta ſerra a brigge de la partye deles ſuiſditz deneis quex <abbr>ſuer</abbr> a <abbr>eſtr</abbr> leues vers celuy <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ad droit. &amp; donques ſerra il ent tout onſirement diſcharges &amp; nient pluys ſerra fait. &amp; lautre tiendra les terres waſtes &amp; les autres terres <abbr>ouſtr</abbr> tan<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> il ad leue lau<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>e parcell de ſes de<g ref="char:EOLhyphen"/>ners ſuiſdites. Mes nota ſil ad fait pluis waſt que le auauntdit ſum<g ref="char:EOLhyphen"/>me dargent que fuiſt a eſtre leue a mounte par .xx. liures <abbr>ouſtr</abbr> celuy <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ad droit ſerra diſcharge mayntenaunt de toutez les deners ſuiſdites / &amp; re<g ref="char:EOLhyphen"/>couera ſa terre pour la ſuperfluite de waſt fait ouſtre ceo <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> a mounte a
<pb facs="tcp:9892:6"/>
le dil ſumme il recouera ſes dam<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſengles / &amp; meſme la ley eſt de ſes <abbr>execut</abbr> &amp; auxi de ceſtuy <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ad ſoun eſtat.</p>
            <p>¶Et nota ſil aliene en fee ou a terme de vie ou en la tayll tout la <abbr>terr</abbr> ou ꝑcell de la terre <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il tient ꝑ Elegit ſi le alienacion ſoit fait deins le terme ou apres / ceſtuy <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ad droit auera vers luy vn <abbr>aſſ</abbr> de no diſſm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Et couie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ils ſoient mys en <abbr>laſſ</abbr> ambideux laliene come lalienour: &amp; noun obſtan<g ref="char:EOLunhyphen"/>te <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> lalienour denie mayntenaunt <abbr>vnquor</abbr> ceſtuy <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ad droit auera vers laliene ſoul <abbr>asſ</abbr> come ſil vſt eſte ſoun ſimple tenaunt a terme dans. &amp; ceo ꝑ lequite dell eſtatut de weſtm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> .ii. capitulo .xxi<hi rend="sup">o</hi> pour ceo <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il <abbr>nad</abbr> ſinoun. chatell en effecte. Et meſme la ley eſt de ſes executours &amp; de ceſtuy <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> 
               <abbr>ad</abbr> ſon eſtate come eſt ſuiſdit.</p>
            <p>¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> en Elegit ſi la ꝑtie pleynti / demaunde execucion de les <abbr>terr</abbr> 
               <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> le dettour auoit iour de reconiſau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce fait ſi le <abbr>vic</abbr> retourne <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il nauoit ri<g ref="char:EOLunhyphen"/>en iour de la reconiſaunce fait. Mes <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il pourchaſe <abbr>terr</abbr> puis le temps: a douques la partie <abbr>pleynt</abbr> auera brief <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> eſt appelle Fieri pacias. Mes la ley dun eſtatut marchaunt e<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> autre vt <abbr>patetillar</abbr> .xvi.</p>
            <p>¶Et nota ſi home ſue execucion de dette due ſur vn reconiſaunce per vn Fieri facias &amp; le <abbr>vic</abbr> retourne <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> le reconiſſour nad riens des terres <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>e des chateux il nauera null accion de <abbr>terr</abbr> ou chateux ſinoun ꝑ Elegit: vt dici<g ref="char:EOLhyphen"/>tur a <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan>ll briefꝭ ſi le <abbr>vic</abbr> retourne <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il nad riens de terre ne des chateux le iour <abbr>&amp;c</abbr>. le reconiſe eſt ſauns recouere noun obſtante <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> apres le Elegit il reconiſour happe chateux quar apres le Fieri facias lomme puit auer le elegit mes non econtra: en taunt <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> le Elegit eſt de pluys haut nature que le Fieri facias.</p>
            <p>¶Et nota / <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ſi home recouere ꝑ brief de dette &amp; ſue vn Fi<g ref="char:EOLhyphen"/>eri facias &amp; le <abbr>vic</abbr> rotourne <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> la ꝑtye nad riens dount il puit <abbr>fair</abbr> 
               <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ree a la partye cy auera donques le pleyntifꝭ vn Capias ſicut alias &amp; <abbr>plur</abbr>. Et ſi le <abbr>vic</abbr> retourne a le Capias mitte vobis corpus &amp; il nad nens dont il puit fai<g ref="char:EOLunhyphen"/>re gree a la partie il ſerra maunde a le Ga<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>le de Flete &amp; illon<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> demoura tan<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> il ad fait gree a la partie ou autre pour luy<g ref="char:punc">▪</g> Et ſi le <abbr>vic</abbr> retourne / non eſt inuentus: adonques iſſera lexigent enuers luy vt dicitur. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> en brief de dette porte deuers perſon de ſeynt eſgliſe ſil <abbr>nad</abbr> rien de la fee / &amp; le <abbr>vic</abbr> retourne <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il nad riens ꝑ <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan>i il puit eſtre ſomme ado<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ques ſuera le <abbr>pleynt</abbr> brief all Eueſ<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> 
               <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il face <abbr>venir</abbr> ſoun clerk &amp; leueſ<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> luy ferra venir ꝑ ſequeſtracion del eſgliſe.</p>
            <p>
               <pb facs="tcp:9892:7"/>¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ſi home porte brief de dette &amp; <abbr>rec</abbr> &amp; face ſes <abbr>exec</abbr> &amp; deuie ils aueront execution non obſtante <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il ſoit deiz lan ꝑ vn ſcire facias. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ſi home porte brief daccompte &amp; <abbr>rec</abbr> &amp; puis face ſes execu<g ref="char:EOLhyphen"/>tours &amp; deuie ils aueront vn nouell accion daccompte come fuit aiugge an<g ref="char:EOLunhyphen"/>no .xx. Edwardi tercii en vn Scire facias: pour quoy il ne doit pas accom<g ref="char:EOLunhyphen"/>pter vt dicit ¶Et en cas <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> home porte brief de<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>s des bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s emportes &amp; <abbr>rec</abbr> &amp; face <abbr>execut</abbr> &amp; deuie ils aueront accion: non obſtante <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il ſoit deins lan ꝑ vn Scire facias vt dicitur.</p>
            <p>tEnir per leſtatut marchaunt: eſt lou home conuſt a <abbr>paier</abbr> certeyn deniers a vn autre a certeyn iour deuaunt le <abbr>mair</abbr> baille ou au<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>re ga<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>deyn daſcun ville <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ad <abbr>poiar</abbr> de faire execution del meſme leſta<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ut. Et ſi le oblige a le dette come leſtatut voet ne paye a le iour aſſis le det<g ref="char:EOLunhyphen"/>te &amp; rien de ſes biens terre ou tenementes ne pou<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>rount eſ<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>re troues deins le <abbr>gard</abbr> le <abbr>mair</abbr> ou gardyen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> auauntdit. mes en autres lieux dehors don<g ref="char:EOLhyphen"/>ques le reconiſe ſuera le reconiſaunce &amp; lobligacion en vn certificacion all <abbr>vic</abbr> deſouth le ſeall le roy &amp; il auera hors de la chauncerie vn capias all <abbr>vic</abbr> de <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan>ll counte il eſt de luy prendre &amp; mettre en priſon: ſil ne ſoit clerke tan<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> il ad fait gree de la dette Et vn quarter del an apres ceo <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il ſerra pris il auera ſa terreliuere a luy meſmes pour <abbr>fair</abbr> gree a la partie de det<g ref="char:EOLunhyphen"/>
               <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>e. Et il puit vendre tan<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> il eſt en priſon &amp; ſavende ſerra bon &amp; eſtable. Et <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>il ne face gree deins la quarter paſſe adonques le reconiſe puit auer brief de la chauncerie <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> eſt appelle Extendi <abbr>fac</abbr> direct all <abbr>vic</abbr> 
               <abbr>dextendr</abbr> ces ter<g ref="char:EOLunhyphen"/>res &amp; ces biens a luy &amp; luy ſeſyr en les terres pour les tenir a luy a ces hei<g ref="char:EOLhyphen"/>res &amp; a ces aſſignes tan<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> le dette ſoit leue ou paye. &amp; ꝑ cell temps il eſt te<g ref="char:EOLhyphen"/>naunt ꝑ leſtatut marchaunt.</p>
            <p>¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ſi precipit <abbr>qd</abbr> 
               <abbr>redd</abbr> ſoit porte enuers luy &amp; il face defaute ap<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s defꝭ &amp; celuy en le reuercion prie deſtre reſceu il ne <abbr>ſerr</abbr> mye reſceu: mes ſſm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de terre ſerra agarde maintenaunt pour ceo <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> le tenaunt ad ſi feble eſtat <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> recouere den<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s luy ſerra aiugge vn diſſm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> a celuy en la reuercion / &amp; <abbr>ſurc</abbr> 
               <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>l p<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>ra auer bon <abbr>aſſ.</abbr> Et meſme la ley eſt del tenaunt ꝑ elegit. vt patet <abbr>
                  <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>illar</abbr> .xvi. ¶Et nota: ſi execucion ſur vn eſtatut marchaunt ſoit agar de a vn home per force de audita querela &amp; deuaunt <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il ad pley<hi rend="sup">t</hi> execu<g ref="char:EOLhyphen"/>cion il face <abbr>execu<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>
               </abbr> &amp; deuie ces executours naueront mye accion ꝑ <abbr>Scir</abbr> 
               <abbr>
                  <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ac</abbr> Mes brief ſurlour cas hors de la <abbr>chauncie</abbr> a les <abbr>iuſtic</abbr> de <abbr>tenir</abbr> lour plee ſurlour ſuggeſtyon<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> &amp; puis aueront m<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>laccion come lour teſtacour vt <abbr>dicit</abbr>
               <pb facs="tcp:9892:7"/>
¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> en leſtatut marchaunt le reconiſe auera execucion de toutz lez terres que le reconiſour auoit iour de la reconiſaunce fait &amp; vnques pu<g ref="char:EOLunhyphen"/>is per force de meme leſtatut. ¶Et nota que quaunt aſcun waſt ou di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtruction eſt fait per le reconiſe ou per celuy qui ad ſoun eſtat / lez <abbr>execut</abbr> le reconiſour il auerount meme la ley come eſt ſuiſdit de le tenaunt per ele<g ref="char:EOLhyphen"/>git. Et ceo per leſtatut marchaunt <abbr>darr</abbr> fait a Weſtm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. ¶Et nota ſi tenau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t per leſtatut marchaunt tient ouſtre ſoun terme celuy que ad droit puit ſu<g ref="char:EOLunhyphen"/>er enuers luy <abbr>venir</abbr> 
               <abbr>fac</abbr> ad computandum ou <abbr>entr</abbr> tanſtoſt Mes autre ley eſt del tenaunt per elegit: vt dicitur.</p>
            <p>tEnir en fraunk ferme eſt ſeruice de terre ou de tenement de quel terre ou tenement la nature eſt chaunge hors de ſeruice le chiua<g ref="char:EOLunhyphen"/>ler. Et eſt fraunk ferme dont nappent <abbr>gard</abbr> mariage ne reliefꝭ.</p>
            <p>rEnt ſeruice eſt lou vn home tient dun autre per foialte &amp; pur fai<g ref="char:EOLunhyphen"/>re ſuyt a ſa court &amp; rendaunt a luy vn certeyn rent per an p<hi rend="sup">r</hi> tou<g ref="char:EOLhyphen"/>tes maneres des ſeruices. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ſi le ſeignour ſoit ſeſy de les ſerui<g ref="char:EOLunhyphen"/>ces &amp; rent auauntdites &amp; ilz ſoient <abbr>aderer</abbr> &amp; il diſtreyne &amp; le tenaunt reſcue la diſtreſſe il puit auer <abbr>aſſ</abbr> ou brief de reſcous, Mes il eſt pluis neceſſarie pour luy auer <abbr>aſſ</abbr> 
               <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> brief de reſcous. pour taunt que per <abbr>laſſ</abbr> il recouera ſon rent &amp; ſes dam<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. mes per le brief de reſcous il ne recouera mes les repri fes &amp; les dam<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. ¶Et nota que ſi le ſeignour ne ſoit myeſeſy del rent &amp; ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uice &amp; ilz ſont aderere &amp; il diſtreyne pur eux &amp; le tenau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t repn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t la diſtreſſe il ne puit mye auer <abbr>aſſ</abbr> mes brief de reſcous. Et ne couient mye all ſeigno<hi rend="sup">r</hi> de monſtrer ſoun droit. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ſi le ſeignour diſtreyne ſoun tenau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t en ſocage pur ſeruice de chiualer <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan>l neſt dedit de luy &amp; auowe pur m<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>z les ſeruices en court de <abbr>record</abbr> il ſerra charge ꝑ tiels ſeruices ꝑ Fynch termino <abbr>hillar</abbr> anno .xlvi ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ſi le ſ<hi rend="sup">r</hi> ne puit mye trouer diſtreſſe per .ii. ans il auera vers le tenn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t brief de ceſſauit ꝑ bienniu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. vt patet ꝑ leſtatut de weſtm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> .ii. capitulo .xxi. Et ſi le tenn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t deuie en m<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> le temps &amp; ſoun iſſue <abbr>entr</abbr> le ſ<hi rend="sup">r</hi> auera ſur liſſue brief <abbr>dentr</abbr> ſur ceſſauit ou ſi le tenn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t aliene le ſ<hi rend="sup">r</hi> aue<g ref="char:EOLunhyphen"/>ra vers le aliene lauau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tdit bre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Mes ſi le ſ<hi rend="sup">r</hi> ad iſſue &amp; deuie &amp; le tenau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ſoit en arrerage de ditez rent &amp; ſeruices de le temp<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> le ſ<hi rend="sup">r</hi> 
               <abbr>pier</abbr> del iſſue &amp; nemye del temps del iſſue il ne puit mye diſtreyner pur arrerage en temps ſon <abbr>pi<g ref="char:EOLunhyphen"/>er</abbr> &amp; il nauera <abbr>aſc</abbr> 
               <abbr>aut</abbr> recouer deuers le tenn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ou ſoun fitz ou aſcun autre p<hi rend="sup">r</hi> eux p<hi rend="sup">r</hi> ceo <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> tiell aun<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tage eſt done ꝑ le ley. Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> rent ſeruice eſt a quel appent fealte. Et nota que a rent charge annuell rent fe<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> ne appent pas fealte, mes il appent a rent ſeruice de comine droit.</p>
            <p>
               <pb facs="tcp:9892:8" rendition="simple:additions"/>rEnt charge: eſt la ou home garaunte certen rent iſſant de ſez ter<g ref="char:EOLhyphen"/>res ou tenementz a vn autre en fee ſimple ou en tayll ou a terme de vie perfait ſur condicion que a quell heure que le rent ſoit a derere bien liſt a garaunte on a ſez heires ou affignez diſtreyner en m<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> la terre ou ten<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ſi le rent ſoit a <abbr>derer</abbr> bien liſt a le garaunte ꝑ eleccion auer dannuyte ou il puit diſtreyneret ſi la diſtreſſe ſoit rauiſe de luy &amp; il ne fuiſt mye ſeſy adeuaunt il nauera mye recouer forſ<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> per brief de reſcous quar la diſtreſſe primerement fait ne done a luy ſſm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> forſ<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> ſil happe le rent ade<g ref="char:EOLunhyphen"/>uaunt: quar ſil fuiſt ſeſy dell rent adeuaunt ꝑ happe &amp; puis le rent ſoit <abbr>a<g ref="char:EOLhyphen"/>derer</abbr> &amp; il <abbr>diſtr</abbr> &amp; reſcous a luy ſoit fait il auera aſſiſe en brief de reſcous. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> en cheſcun <abbr>aſſ</abbr> de rent charge et dannuell rent &amp; en brief dau<g ref="char:EOLunhyphen"/>nuyte couient a celuy <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> porte le brief a demonſtre auaunt eſpecialte: ou autrement il ne mayntenera <abbr>aſſ.</abbr> mes en mordaunceſtre ou formedoun en la <abbr>diſtendr</abbr> &amp; autres briefz en les queux title eſt done ou comprins perte de rent charge ou dannuell rent neſt mye beſoigne de <abbr>mounſtr</abbr> eſpecialte. et meme la cauſe eſt en ceſt cas come eſt en rent charge. tamen quere. ¶Et nota que ſi home garaunte rent charge a vn autre &amp; le gnn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te pour<g ref="char:EOLhyphen"/>chaſe le moyte de la terredont le rent eſt iſſant: tout le rent eſt exteint. Et ſi le garau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te releſſe a le garau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tour percell de la rent: vnquore tout le rent neſt exteint. Mes en rent ſeruice le ley eſt alterme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t. quar no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> obſtante <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> le ſeignour auera le moyte pourchaſe de la terre <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ount le rent eſt iſſant: vn quor le rent neſt pas extient forſ<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> a la moyte. Et auxi ſi le ſeignour re<g ref="char:EOLhyphen"/>leſſe tan<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> a la moyte de rent le rent ſeruice neſt p<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> extient forſ<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> a la moy<g ref="char:EOLhyphen"/>te. et la cauſe eſt de diuerſite pour ceo <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> rent ſeruice puit eſtre ſeuere a vn perſon: mez nemie rent charge.</p>
            <p>¶Et nota que ſi rent charge ſoit garaunte a deux iointement &amp; lun releſt <abbr>vnquor</abbr> lautre auera la moyte del rent. Et auxi ſi lun pourchaſe le moy<g ref="char:EOLunhyphen"/>te de la terre dont le rent eſt iſſant: il auera le moyte del rent de ſoun com<g ref="char:EOLhyphen"/>paignoun. Et ſi vn diſſio<hi rend="sup">r</hi> charge la terre a vn eſtraunge &amp; le diſſi perte laſſiſe &amp; <abbr>reſ</abbr> le charge eſt defete. Mez ſi celuy <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ad droit charge certeyn ter<g ref="char:EOLhyphen"/>re et vn eſtraunge feyne vn faux accion enuers luy <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> nad droit &amp; recoure ra per defꝭ le charge demour<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>.</p>
            <p>¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> en cas qun p<hi rend="sup">r</hi> ꝑtie ſoit <abbr>ꝑentr</abbr> deux perceuers &amp; pluis de <abbr>laterr</abbr> ſoit alotte a lun <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> a lautre et celuy <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ad pluys de terre charge ſa <abbr>terr</abbr> a lau<g ref="char:EOLunhyphen"/>tre &amp; il happe le rent il mayntenera <abbr>aſſ</abbr> ſau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s eſp<hi rend="sup">te</hi>. Et ſi le gnn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te auoit en fee ſimple ou en fee tayll &amp; ad iſſue &amp; deuie ſi liſſue porte vn formedoun
<pb facs="tcp:9892:8"/>
ou <abbr>aſſ</abbr> de <abbr>mortdaunc</abbr> il ne ſerra iammes charge <abbr>demonſtr</abbr> eſp<hi rend="sup">te</hi>. mes ſi null pourpartie ſoit fait perentre eux donq<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s il eſt come en cas auauntdit En m<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> la maner ſi pourpartie ſoit &amp; lun doue ſa terre a lautre: reſeruaunt a luy vn certen rent ou garaunte de m<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> la terre vn annuyte a lautre de .x.s. de rent iammes ne ſerra celuy <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> demaunde le rent charge a demonſtrer fait ment pluys que en rent charge / come eſt auauntdit. ¶Et nota que en lauauntdit cas ou rent charge eſt <abbr>guitte</abbr> a deux celluy <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> nad pas releſſe ne pourchaſe puit <abbr>diſtr</abbr> pour le rent ſur le gnn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tour / ou ſoun <abbr>heir</abbr> ou ſur le terre <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> eſt en la mayn ſon compaignoun <abbr>&amp;c.</abbr>
            </p>
            <p>rEnt Sek eſt lou home tient de moy per homage fealte &amp; autres ſeruices randaunt a moy vn certeyn rent ꝑ an: &amp; ieo garaunte ceſt rent a vn autre reſeruaunt a moy les ſeruices Du autrement. En ce cas ſi home ſoit ſeſy des certeinz terres quels tient daſcun ſeignour paramou<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t &amp; aliene m<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>z les terres ou tenementes a vn eſtrau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ge a tener du chiefꝭ ſeig<g ref="char:EOLhyphen"/>nour per ſeruices &amp; cuſtumes ent duez reſeruaunt a luy vn certeyn rent ꝑ an. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> en rent ſek ſi home ſoit ſeſy del rent &amp; le rent ſoit aderere il ne pui<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> mye diſtreyner mes il auera <abbr>aſſ</abbr> de no diſſm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>.</p>
            <p>¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ſi rent ſek ſoit gnn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te a vn home &amp; a ces heires &amp; le rent ſoit aderere &amp; lomme deuie: leir ne pourra mye diſtreyner ne recourera le arre rage de temps ſoun piere: ſi come eſt auauntdit en reut ſeruice. ¶Et en m<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> la <abbr>maner</abbr> eſt <abbr>adir</abbr> en rent charge ou annuell rent. Mes en tou<g ref="char:EOLunhyphen"/>tes les rentes auauntdites leir pourra <abbr>auer</abbr> pour arrerage en ſoun temps demene tiell auauntage come auoit ſoun <abbr>pier</abbr> en ſa vie.</p>
            <p>¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> en rent ſek ſi homme ne ſoit ſeſy del rent &amp; il ſoit aderers il eſt ſaunz <abbr>recourer</abbr> pour ceo <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il fuiſt ſa folie demene enpremez quaunt le rent fuiſt graunte a luy ou reſerue <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il ne preſt mye ſſm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> del rent ſi come vn dener ou deux.</p>
            <p>¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> home ne puit mye auer Ceſſauit per biennium en autre bri<g ref="char:EOLhyphen"/>ef <abbr>dentr</abbr> ſur ceſſauit pour null rent ſek aderere ꝑ .ii. ans. Mez ilz pourront tout ſoulement pour rent ſeruice. vt patet in predicto ſtatuto.</p>
            <p>¶ Et nota<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> que en rent ſek il couient pour luy que ſue pour le rent ſek po<hi rend="sup">r</hi> mr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e fait all tenaunt ou autrement le tenaunt ne ſerra mye charge del rent forſ<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> lou le rent ſek fuiſt rent ſeruice adeuaunt come en ceſt cas ſ<hi rend="sup">r</hi> meſne &amp; tenau<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t &amp; chuu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> deux tient per homage <abbr>dautr</abbr> &amp; foialte &amp; .x.s. de rent le ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ignour ꝑamont pourchaſe lez terres ou ten<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tz de le tenn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t tout le <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:absed"/>
                  </am>
                  <ex>sed</ex>
               </expan>
               <hi rend="sup">t</hi>ie forp<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s
<pb facs="tcp:9892:9"/>
le rent eſt extient. Et pour ceſt cauſe ceſt rent eſt deuenuz rent ſek: &amp; le rent ſeruice change. qar ſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me ne puit <abbr>diſtr</abbr> pour ceſt rent qar en ceſt cas reluy <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> demaunde le rent ne ſerraiammes chace de monſtre fait ne en cas de mor <abbr>daunc</abbr> aiell ne beſayle ne eſp<hi rend="sup">te</hi> p<hi rend="sup">r</hi>ceo <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> ceſtez briefz de poſſeſſion co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>prehe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> dount vn title demz eux meſmes: ceſtaſſauoir que <abbr>launc</abbr> fuit ſeſy de meſ<g ref="char:EOLunhyphen"/>me le rent &amp; continua ſa poſſeſſion per cauſe de <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan>ll ſſm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> la loy ſuppoſe <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> eſt auxi auerable per pays. tamen quere quar aſcuns ſuppoſont <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> il co<g ref="char:EOLhyphen"/>uient affyn ſorce a mounſtrer auaunt fait pour ceo <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> rent ſek eſt vn cho<g ref="char:EOLhyphen"/>ce encountre comine droit auxibien come rent charge. Mes en <abbr>aſſ</abbr> de no. diſſm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> &amp; en brief <abbr>dentr</abbr> ſur diſſm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> porte de rent ſek il couient de fyn force mo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLunhyphen"/>ſtre auaunt fait pour ceo <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> rent ſek eſt vn choſe encountre comine droit. Et <abbr>aſſ</abbr> de no. diſſm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> brief <abbr>deutr</abbr> ſur ceſſauit ne conteignent demz eux null <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>le. Mes ſuppoſent vn diſſm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> eſtre fait a le pleyntif. Et dentendement de ley la diſſm<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ne done null cauſe dauerrement encountre comine droit: mes de ſyn force il mounſtrer auaunt eſpe<hi rend="sup">te</hi>. ¶Et nota <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> rent ſek en null ma<g ref="char:EOLunhyphen"/>nere puit eſtre reſerue a nully en le tayll: pour ceo <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> nul reſeruacion puit eſtre encou<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tre la tayll ne ai<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>gge null doun en la ley qar adonquesil enſu eroit <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abqu"/>
                  </am>
                  <ex>qu</ex>
               </expan> home deueroit rent a luy meſmes: le quel doun ſerroit impoſſible en la ley <abbr>&amp;c.</abbr>
            </p>
            <p>¶Suite ſeruice eſt a venir a la couit de .iii. ſemaignes en troys ſemaig<g ref="char:EOLhyphen"/>nes ꝑ an entier. &amp; pour ceo ſerra home <abbr>diſtr</abbr> &amp; nient amercye.</p>
            <p>¶Seruicez reals eſt a venir a la court dell lete: &amp; ceo neſt forſ<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> deux foi<g ref="char:EOLunhyphen"/>tes en an. &amp; pour ceo home ſerra amercie &amp; noun pas diſtreyne.</p>
            <p>¶Impreſſum per Richardum Pynſon.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
